\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\DeclareMathOperator{\cof}{Cof} % Cofaktormatrix
\DeclareMathOperator{\adj}{Adj} % Adjunkte Matrix
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[most]{tcolorbox} % lädt tcolorbox mit allen Libraries
\definecolor{violet}{RGB}{100, 0, 180}
\definecolor{yellow}{RGB}{5, 95, 150}
\usepackage{float}
\usepackage{bm}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{booktabs}
\sisetup{per-mode = symbol} % statt s^{-1} bekommst du "/s"

\allowdisplaybreaks
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlist[itemize]{noitemsep}

% Ich will, dass nach einem paragraph ein Zeilenumbruch stattfindet. Das macht dieses makro. (GPT)
\makeatletter
\renewcommand\paragraph{\@startsection{paragraph}{4}{\z@}%
	{1.5ex \@plus .5ex \@minus .2ex}% Abstand davor
	{1.0ex \@plus .2ex}%  << positiv => neue Zeile/Abstand danach
	{\normalfont\normalsize\bfseries}}% Stil
\makeatother

%% Eigene t-colorboxen
% Eigene Umgebung für Angabe-Box
\newtcolorbox{antwortbox}{
	colback=white,
	colframe=green!60!black,
	title=Antwort
}

% Eigene Umgebung für Angabe-Box
\newtcolorbox{angabebox}{
	colback=white,
	colframe=black,
	title=Angabe
}

% Eigene Umgebung für Formelsammlung-Box
\newtcolorbox{formelbox}{
	colback=white,
	colframe=orange,
	title=Formelsammlung
}

% Eigene Umgebung für Merken-Box
\newtcolorbox{merkebox}{
	colback=white,
	colframe=violet,
	title=Merken
}

% Eigene Umgebung für TODO-Box
\newtcolorbox{todobox}{
	colback=white,
	colframe=blue,
	title=TODO
}

% kompakter „File-Tag“ wie \fcolorbox{gray}{lightgray}{\texttt{…}}
\newcommand{\filebox}[1]{%
	\begingroup
	\setlength{\fboxrule}{0.6pt}% Rahmenstärke
	\setlength{\fboxsep}{1.5pt}% Innenabstand
	\fcolorbox{gray}{lightgray}{\texttt{#1}}%
	\endgroup
}
% Nutzung: \filebox{Inverse\_Matrix.md}

% Hantelzeichen für Transformationen
\newcommand{\hantel}{\mathrel{\circ\!\!-\!\!\bullet}}     % links leer, rechts gefüllt
\newcommand{\hantelrev}{\mathrel{\bullet\!\!-\!\!\circ}}  % links gefüllt, rechts leer

\title{Energiesysteme - Vertiefung\\
    \large Hausübung - 1 \\
    \large Zuverlässigkeitsberechnung einer Freileitung - Erdkabel - Übertragungsstrecke}
\author{Roland Stenzl}
% \date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\vspace{0.5cm}


\section{Einleitung}
Die Zuverlässigkeit elektrischer Energiesysteme stellt ein zentrales Kriterium
für die sichere und wirtschaftliche Versorgung von Verbrauchern dar.
Insbesondere in Übertragungsnetzen kann der Ausfall einzelner Betriebsmittel
erhebliche Auswirkungen auf die verfügbare Übertragungskapazität und damit auf
die Versorgungssicherheit haben. Vor diesem Hintergrund ist es notwendig,
unterschiedliche Systemtopologien hinsichtlich ihrer technischen
Zuverlässigkeit sowie ihrer wirtschaftlichen Auswirkungen zu bewerten.

In dieser Arbeit werden zwei Varianten einer Kabelübergabestation (KÜS)
analysiert, die sich insbesondere in ihrer Redundanz und Schaltanlagenstruktur
unterscheiden. Ziel ist es, die Nicht-Verfügbarkeit der Übertragungsstrecke
sowie die Wahrscheinlichkeitsverteilung der verfügbaren Übertragungskapazität
für beide Topologien zu bestimmen. Aufbauend darauf erfolgt eine
wirtschaftliche Bewertung, bei der die zusätzlichen Investitionskosten für
Schaltanlagen den Kosten gegenübergestellt werden, die durch nicht übertragbare
Energie entstehen.

Die Analyse erfolgt auf Basis eines probabilistischen Modells, bei dem die
Zustände einzelner Komponenten sowie deren Kombinationen systematisch
ausgewertet werden. Auf Grundlage der gewonnenen Ergebnisse wird abschließend
eine fundierte Entscheidung hinsichtlich der bevorzugten Topologie getroffen.

\section{Aufgabenstellung} 

Ziel dieser Arbeit ist die vergleichende Analyse
zweier unterschiedlicher Topologien einer Kabelübergabestation (KÜS)
hinsichtlich ihrer Zuverlässigkeit und Wirtschaftlichkeit. Beide Systeme
unterscheiden sich insbesondere in der Ausführung der Schaltanlagen sowie in
der Möglichkeit, Teilsysteme im Fehlerfall weiter zu betreiben.

Für beide Topologien sind auf Basis gegebener Zuverlässigkeitskenngrößen die
Nicht-Verfügbarkeit der Übertragungsstrecke sowie die Wahrscheinlichkeiten der
verfügbaren Übertragungskapazität zu bestimmen. Dabei wird insbesondere
untersucht, mit welcher Wahrscheinlichkeit die volle, reduzierte oder keine
Übertragungskapazität zur Verfügung steht.

Aufbauend auf diesen Ergebnissen erfolgt eine wirtschaftliche Bewertung der
beiden Systeme. Hierbei werden die jährlichen Zusatzkosten für die Errichtung
der Schaltanlagen der KÜS den Kosten gegenübergestellt, die durch nicht
übertragbare elektrische Energie entstehen. Grundlage hierfür bildet ein
vorgegebenes Erzeugungsprofil sowie spezifische Kosten pro nicht gelieferter
Energieeinheit.

Abschließend ist auf Basis der technischen und wirtschaftlichen Ergebnisse eine
begründete Entscheidung zu treffen, welche der beiden Topologien vorzuziehen
ist. Zusätzlich wird untersucht, wie sich die Entscheidung verändert, wenn die
Kosten für Kapazitätseinschränkungen vernachlässigt werden. 

\section{Methodik}

Im Folgenden wird die methodische Vorgehensweise zur Modellierung, Analyse und
Bewertung der betrachteten Topologien beschrieben. 

\subsection{Modellierung der Komponenten} 

Für die Analyse der Zuverlässigkeit der betrachteten Topologien werden die
wesentlichen Betriebsmittel der Übertragungsstrecke als einzelne Komponenten
modelliert. Jede Komponente wird durch ihre Ausfallrate sowie die mittlere
Ausfalldauer beschrieben, woraus sich die Nicht-Verfügbarkeit ableiten lässt.

\paragraph{Freileitung}
Freileitungen stellen die Verbindung zwischen der Kabelübergabestation und dem
übergeordneten Netz dar. Sie werden als längenabhängige Komponenten modelliert,
deren Ausfallrate proportional zur Leitungslänge ist. Aufgrund ihrer
exponierten Lage weisen sie im Vergleich zu Kabelsystemen in der Regel höhere
Ausfallraten auf.

\paragraph{Kabel}
Die Kabel bilden den zentralen Bestandteil der Übertragungsstrecke innerhalb
der Kabelübergabestation. Analog zu den Freileitungen werden sie als
längenabhängige Komponenten modelliert. Zusätzlich wird bei Kabeln auch die
geplante Wartung berücksichtigt, wodurch neben Ausfallzuständen auch
Wartungszustände in die Analyse eingehen.

\paragraph{Schaltfelder}
Schaltfelder ermöglichen das gezielte Zu- und Abschalten einzelner Anlagenteile
und sind insbesondere für die Entkopplung paralleler Systeme von Bedeutung. In
der vorliegenden Arbeit werden Schaltfelder als Kombination mehrerer in Serie
geschalteter Einzelkomponenten modelliert:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Trenner}: Dienen zur galvanischen Trennung von Anlagenteilen
        im spannungslosen Zustand. Sie weisen vergleichsweise geringe
        Ausfallraten auf.
    \item \textbf{Leistungsschalter}: Ermöglichen das Schalten von Last- und
        Kurzschlussströmen und stellen somit eine zentrale Komponente für den
        sicheren Netzbetrieb dar.
    \item \textbf{Trenner}: Ein zweiter Trenner wird zur vollständigen
        Isolation des Anlagenteils eingesetzt.
\end{itemize}

Da diese Komponenten in Serie geschaltet sind, führt der Ausfall eines einzelnen Elements zum Ausfall des gesamten Schaltfeldes.

\paragraph{Sammelschienen}
Sammelschienen dienen als zentrale Knotenpunkte innerhalb der Schaltanlage und
ermöglichen die Verbindung mehrerer Stromkreise. Sie werden als eigenständige
Komponenten modelliert, deren Ausfall zum Ausfall aller angeschlossenen Zweige
führen kann, da sie im gemeinsamen Pfad der Energieübertragung liegen.
Definition der Nichtverfügbarkeit:

\paragraph{Zuverlässigkeitskenngrößen}

Zur quantitativen Beschreibung der Komponenten werden die Ausfallrate $H$
in Ausfällen pro Jahr sowie die mittlere Ausfalldauer $T$ in Stunden
verwendet. Aus diesen Größen wird die Nicht-Verfügbarkeit $NV$ der jeweiligen
Komponente berechnet:

\begin{equation}
NV = \frac{H \cdot T}{8760}
\end{equation}

Dabei entspricht $8760$ der Anzahl der Stunden eines Jahres. Die
Nicht-Verfügbarkeit beschreibt den Anteil der Zeit, in der eine Komponente im
Mittel nicht zur Verfügung steht.

\paragraph{Längenabhängige Modellierung}

Für Freileitungen und Kabel wird angenommen, dass die Ausfallrate proportional
zur Leitungslänge ist. Die gesamte Ausfallrate ergibt sich somit aus der
spezifischen Ausfallrate pro Kilometer und der jeweiligen Leitungslänge:

\begin{equation}
H_{\text{gesamt}} = H_{\text{pro km}} \cdot L
\end{equation}

Dadurch wird berücksichtigt, dass längere Leitungen eine höhere
Ausfallwahrscheinlichkeit aufweisen.

\paragraph{Berücksichtigung von Wartung}

Für Kabelsysteme wird zusätzlich zur zufälligen Ausfallwahrscheinlichkeit auch
geplante Wartung berücksichtigt. Diese führt zu einem weiteren Anteil an
Nicht-Verfügbarkeit, der zur gesamten Nicht-Verfügbarkeit addiert wird. Somit
ergibt sich die Gesamt-Nicht-Verfügbarkeit aus:

\begin{equation}
NV_{\text{gesamt}} = NV_{\text{Ausfall}} + NV_{\text{Wartung}}
\end{equation}

Dabei wird angenommen, dass Wartungsmaßnahmen unabhängig von zufälligen
Ausfällen auftreten.

\subsection{Zustandsmodell}

Zur Analyse der Systemzuverlässigkeit wird jede Komponente durch ein diskretes
Zustandsmodell beschrieben. Dabei kann sich jede Komponente in einem von
mehreren möglichen Zuständen befinden, die ihren aktuellen Betriebszustand
repräsentieren.

Grundsätzlich werden folgende Zustände unterschieden:
\begin{itemize}
    \item \texttt{up}: Die Komponente ist vollständig funktionsfähig und steht
        für die Energieübertragung zur Verfügung.
    \item \texttt{failed}: Die Komponente ist infolge eines ungeplanten
        Ausfalls nicht verfügbar.
    \item \texttt{maintenance}: Die Komponente ist aufgrund geplanter
        Wartungsmaßnahmen nicht verfügbar.
\end{itemize}

Für Komponenten ohne geplante Wartung, wie beispielsweise Freileitungen oder
Sammelschienen, werden ausschließlich die Zustände \texttt{up} und
\texttt{failed} berücksichtigt. Für Kabel hingegen wird zusätzlich der
Wartungszustand modelliert, da diese regelmäßig geplanten
Instandhaltungsmaßnahmen unterliegen.

Die Wahrscheinlichkeiten der einzelnen Zustände werden aus den zuvor
definierten Zuverlässigkeitskenngrößen abgeleitet. Dabei ergibt sich für jede
Komponente:

\begin{equation}
P(\text{up}) = 1 - P(\text{failed}) - P(\text{maintenance})
\end{equation}

Die Wahrscheinlichkeit eines Ausfallzustands entspricht dabei der
Nicht-Verfügbarkeit infolge zufälliger Ausfälle, während die
Wartungswahrscheinlichkeit aus den geplanten Wartungsintervallen und -dauern
bestimmt wird.

Für die Analyse des Gesamtsystems wird angenommen, dass die Zustände der
einzelnen Komponenten statistisch unabhängig sind. Dadurch kann die
Wahrscheinlichkeit eines Gesamtzustands als Produkt der
Einzelwahrscheinlichkeiten berechnet werden:

\begin{equation}
P(\text{Systemzustand}) = \prod_i P_i
\end{equation}

Zur Bestimmung der Systemzuverlässigkeit werden alle möglichen Kombinationen
der Einzelzustände vollständig enumeriert. Für jeden dieser Zustände wird
anschließend anhand der jeweiligen Topologie bewertet, ob und in welchem Umfang
die Übertragungskapazität zur Verfügung steht.

Zusätzlich wird berücksichtigt, dass Wartungsmaßnahmen nicht gleichzeitig an
beiden Kabelsystemen durchgeführt werden. Zustände, in denen beide Kabel
gleichzeitig im Wartungszustand sind, werden daher als unzulässig
ausgeschlossen.

\subsection{Topologien}

\subsubsection{Topologie 1}
Beschreibung der seriellen Struktur ohne Entkopplung.

\subsubsection{Topologie 2}
Beschreibung der parallelen Kabelzweige mit Schaltanlage und Teilbetrieb.

\subsection{Berechnungsmethode}
Beschreibung der Zustandsenumeration:
\begin{equation}
P(\text{Zustand}) = \prod_i P_i
\end{equation}

Auswertung jedes Zustands hinsichtlich verfügbarer Kapazität.

\subsection{Wirtschaftliche Bewertung}
\begin{itemize}
    \item Annuitätenberechnung der Investitionskosten
    \item Kosten nicht gelieferter Energie
    \item Berücksichtigung des Erzeugungsprofils
\end{itemize}

\section{Ergebnisse}

\subsection{Topologie 1}
\begin{itemize}
    \item Nicht-Verfügbarkeit
    \item Kapazitätsverteilung
\end{itemize}

\subsection{Topologie 2}
\begin{itemize}
    \item Nicht-Verfügbarkeit
    \item Kapazitätsverteilung
\end{itemize}

\subsection{Wirtschaftlicher Vergleich}
Darstellung der jährlichen Kosten beider Topologien:
\begin{itemize}
    \item Investitionskosten
    \item Kosten durch Nicht-Verfügbarkeit
    \item Gesamtkosten
\end{itemize}

\section{Diskussion}
Interpretation der Ergebnisse:
\begin{itemize}
    \item Einfluss der Topologie auf die Zuverlässigkeit
    \item Bedeutung der Redundanz
    \item Einfluss der Wartung
\end{itemize}

\section{Entscheidung}
Begründete Auswahl der optimalen Topologie basierend auf:
\begin{itemize}
    \item Wirtschaftlichkeit
    \item Zuverlässigkeit
\end{itemize}

Zusatzbetrachtung:
\begin{itemize}
    \item Entscheidung ohne Berücksichtigung von Kapazitätseinschränkungskosten
\end{itemize}

\section{Fazit}
Zusammenfassung der wichtigsten Erkenntnisse und abschließende Bewertung.

\section*{Anhang}
Optional:
\begin{itemize}
    \item Tabellen
    \item zusätzliche Berechnungen
    \item Code-Auszüge
\end{itemize}


\end{document}
